\providecommand{\main}{..}
\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{1}
\chapter{范畴论}\label{cha:category_theory}
\section{范畴和函子}
\subsection{基本概念}
\begin{definition}{范畴}{category}
\textbf{范畴}$\mathcal{C}$包含以下结构。
\begin{enumerate}
    \item 存在一类\textbf{元素}$\operatorname{Ob}(\mathcal{C})$；
    \item 对于每对元素$X,Y\in\operatorname{Ob}(\mathcal{C})$，存在一类\textbf{态射}$\operatorname{Mor}_\mathcal{C}(X,Y)$；
    \item 对于每三个元素$x,y,z\in\operatorname{Ob}(\mathcal{C})$，存在态射复合映射${\circ}:\operatorname{Mor}_\mathcal{C}(Y,Z)\times\operatorname{Mor}_{\mathcal{C}}(X,Y)\to\operatorname{Mor}_\mathcal{C}(X,Z)$。
\end{enumerate}
这些结构满足以下规则。
\begin{enumerate}
    \item 对于每个元素$X\in\operatorname{Ob}(\mathcal{C})$，存在\textbf{单位态射}$\operatorname{id}_X\in\operatorname{Mor}_\mathcal{C}(X,X)$，使得$\operatorname{id}_X\circ\phi=\phi$和$\psi\circ\operatorname{id}_X=\psi$成立，其中$\phi\in\operatorname{Mor}_\mathcal{C}(Y,X)$对于任意$Y\in\operatorname{Ob}(\mathcal{C})$，$\psi\in\operatorname{Mor}_\mathcal{C}(X,Z)$对于任意$Z\in\operatorname{Ob}(\mathcal{C})$；
    \item 复合具有结合性，即对于$\phi\in\operatorname{Mor}_\mathcal{C}(Y,Z),\psi\in\operatorname{Mor}_\mathcal{C}(X,Y),\chi\in\operatorname{Mor}_\mathcal{C}(W,X)$，有$(\phi\circ\psi)\circ\chi=\phi\circ(\psi\circ\chi)$；
    \item 任意态射集合$\opn{Mor}_\mathcal{C}(X,Y)$和$\opn{Mor}_\mathcal{C}(X',Y')$不交，除非$X=X',Y=Y'$，此时它们相等。
\end{enumerate}
\end{definition}
由于以下练习，我们讨论单位态射的时候可以省去选择，只讨论唯一的单位映射。
\begin{exercise}{}
证明同个元素的任意两个单位态射是相等的。
\end{exercise}
有时我们也会使用$\operatorname{dom}$（\textbf{域}）和$\operatorname{cod}$（\textbf{陪域}）来讨论态射。值得注意的是，我们一般情况下要求元素为一个集合而不是一个类，仅在如下范畴中我们放宽要求允许元素为一个真类：
\begin{itemize}
    \item 集合范畴$(\mathbf{Set})$，态射为映射；
    \item 交换群范畴$(\mathbf{Ab})$，态射为交换群同态；
    \item 群范畴$(\mathbf{Grp})$，态射为群同态；
    \item 左$G$-群作用范畴$(\mathbf{G{-}Set})$，态射为$G$-映射；
    \item 对于含幺交换环$R$，模范畴$(\mathbf{R{-}Mod})$，态射为模同态；
    \item 对于域$F$，向量空间范畴$(\mathbf{F{-}Vect})$，态射为线性映射；
    \item 拓扑空间范畴$(\mathbf{Top})$，态射为连续映射；
    \item 含幺交换环范畴$(\mathbf{Ring})$，态射为环同态。
\end{itemize}
我们称$\opn{Ob}$为一集合的范畴\textbf{集合范畴}，称其为\textbf{真类范畴}若其$\opn{Ob}$不构成集合。另外，若一真类范畴的每个态射类都构成集合，我们称它是一个\textbf{局部集合范畴}。
为简化我们所使用的符号，若所讨论的范畴在上下文中没有歧义，可使用符号$\opn{Ob}$和$\opn{Mor}(X,Y)$；另对于态射$\phi\in\opn{Mor}(X,Y)$，我们通常使用映射符号将其写为$\phi:X\to Y$。

\begin{definition}{范畴论同构}{categorical_isomorphism}
对于一个态射$\phi:X\to Y$，若存在另一个态射$\psi:Y\to X$使得$\phi\circ\psi=\opn{id}_Y$和$\psi\circ\phi=\opn{id}_X$成立，则我们说它是一个范畴论同构。此时$\phi$也被称为一个可逆态射，而$\phi^{-1}=\psi$则被称为它的逆。
\end{definition}
若一态射的域和陪域相同，则它可被称为一个\textbf{自态射}，元素$X\in\opn{Ob}$的所有自态射形成一个幺半群，被称为$\opn{Endo}_\mathcal{C}(X)$；若它还是一个同态，则被称为\textbf{自同态}，所有元素$X$的自同态形成一个群，被称为$\opn{Auto}_\mathcal{C}(X)$。

\begin{definition}{群胚}{groupoid}
若范畴$\mathcal{C}$的所有态射都是范畴论同构，则称范畴$\mathcal{C}$为一\textbf{群胚}。
\end{definition}
群胚是群的一般化结构。一个群$G$可以生成一个群胚，使得其结构被保留：这个群胚由一个元素$X$构成，其仅有的态射为$\opn{Mor}(X,X)=G$，态射复合被定义为$a\circ b=ab$，请自行验证如此定义的范畴为一个群胚。集合$A$也可生成群胚，定义$$\opn{Ob}=A\quad\opn{Mor}(X,Y)=\begin{cases}\emptyset&X\neq Y\\\{\opn{id}\}&X=Y\end{cases}$$请自行验证它是一个群胚。

\begin{definition}{函子}{functor}
范畴$\mathcal{A},\mathcal{B}$间的\textbf{协变函子}$F:\mathcal{A}\to\mathcal{B}$包含以下结构。
\begin{enumerate}
    \item 若$\mathcal{A}$和$\mathcal{B}$均为集合范畴，则函子包含一个映射$F_{\opn{Ob}}^{\text{Set}}:\opn{Ob}(\mathcal{A})\to\opn{Ob}(\mathcal{B})$，否则函子包含一个从$\opn{Ob}(\mathcal{A})$到$\opn{Ob}(\mathcal{B})$的\textbf{关联}$F_{\opn{Ob}}^{\text{PrCl}}$；
    \item 函子包含一个映射$F_{\opn{Mor}}:\opn{Mor}_\mathcal{C}(X,Y)\to\opn{Mor}_\mathcal{B}(F_{\opn{Ob}}^{\text{Set/PrCl}}(X),F_{\opn{Ob}}^{\text{Set/PrCl}}(Y))$，对于每个$x,y\in\opn{Ob}(A)$。
\end{enumerate}
函子满足如下公理。
\begin{enumerate}
    \item 对于任意元素$X\in\opn{Ob}(A)$，$F(\opn{id}_X)=\opn{id}_{F(x)}$；
    \item 对于任意可复合的元素对$(\phi,\psi)$，$F(\phi\circ_\mathcal{A}\psi)=F(\phi)\circ_\mathcal{B}F(\psi)$。
\end{enumerate}
\end{definition}
我们仅考虑域和陪域为上方列出的真类范畴的具有$F_{\opn{Ob}}^{\text{PrCl}}$的函子。我们考虑的大部分范畴和函子都是\textbf{数学对象}（可用ZFC公理化集合论描述的对象）。注意态射的对应总为映射。注意若函子对象关系的类型（映射或关联）明确，我们可以将其省略。另外我们也会在语义明确时省略下标$\opn{Ob}$和$\opn{Mor}$。任何范畴$\mathcal{A}$都有一个显然的单位函子$\opn{id}_\mathcal{A}$，同时对于两个函子$F:\mathcal{A}\to\mathcal{B}$和$G:\mathcal{B}\to\mathcal{C}$，我们可以定义它们的复合。

\textbf{TODO} opposite category and contravariant functor

\textbf{TODO} natural transformation

\subsection{$\opn{Hom}$函子和Yoneda定理}
\begin{definition}{$\opn{Hom}$函子}{hom_functor_category}
若$\mathcal{C}$是一个局部集合范畴，对于每个$A\in\mathcal{C}$，记$A$-协变$\opn{Hom}$函子为$h^A=\opn{Hom}(A,-):\mathcal{C}\to\mathbf{Set}$，其定义如下：
\begin{itemize}
\item 若$X\in\opn{Ob}(\mathcal{C})$，则$h^A(X)=\opn{Mor}_\mathcal{C}(A,X)\in\opn{Ob}(\mathbf{Set})$；
\item 若$f\in\opn{Mor}_\mathcal{C}(X,Y)$，则对于$g:A\to X$，有$h^A(f)=g\mapsto f\circ g:A\to Y\in h^A(Y)$。
\end{itemize}

记$B$-逆变$\opn{Hom}$函子为$h_B=\opn{Hom}(-,B):\mathcal{C}\to\mathbf{Set}$，其定义如下：
\begin{itemize}
\item 若$X\in\opn{Ob}(\mathcal{C})$，则$h_A(X)=\opn{Mor}_\mathcal{C}(X,B)\in\opn{Ob}(\mathbf{Set})$；
\item 若$f\in\opn{Mor}_\mathcal{C}(X,Y)$，则对于$g:X\to B$，有$h_A(f)=g\mapsto g\circ f:Y\to B\in h_A(Y)$。
\end{itemize}
\end{definition}
若我们使用现代代数几何的语言，如上定义的逆变$\opn{Hom}$函子还可被称为一个\textbf{预层}。
\begin{definition}{$\opn{Hom}$函子范畴}{hom_functor_category}
我们使用$\mathbf{Set}^\mathcal{C}$来记协变$\opn{Hom}$函子所构成的范畴，对于每个$\mathcal{C}$中的态射$\phi:A'\to A$，我们可以获得一个自然变换$h_{\text{co}}(\phi):(h^A:\mathcal{C}\to\mathbf{Set})\Rightarrow(h^{A'}:\mathcal{C}\to\mathbf{Set})$。
我们可以简单地看出，下图是交换的对于任意$\psi\in\opn{Mor}_\mathcal{C}(X,Y)$，于是$h_\text{co}(\phi)$的确是一自然变换。
$$
\begin{tikzcd}
h^A(X) \arrow[rrr, "h_{\text{co}}(\phi)(x)"]\arrow[ddd, "h^A(\psi)"'] & {} & {} & h^{A'}(X) \arrow[ddd, "h^{A'}(\psi)"] \\ {} & f:A\to X \arrow[lu, "\in" description] & f\circ\phi:A'\to X \arrow[ru, "\in" description]&{}\\{}& \psi\circ f:A\to Y \arrow[ld, "\in" description] & \psi\circ f\circ\phi:A'\to Y \arrow[rd, "\in" description] & {} \\ h^A(Y) \arrow[rrr, "h_{\text{co}}(\phi)(y)"'] & {} & {} & h^{A'}(Y)
\end{tikzcd}
$$
类似地，我们可以定义逆变$\opn{Hom}$函子所构成的范畴$\mathbf{Set}^{\mathcal{C}^\text{op}}$，唯一不同的一点是我们需要给出一个相反的映射$\phi:B\to B'$来使得下图交换。注意下图中$h_B(-)$是一逆变函子，所以关于图交换的结论是对于$\psi:Y\to X$而言的。
$$
\begin{tikzcd}
h_B(X) \arrow[rrr, "h_{\text{ct}}(\phi)(x)"]\arrow[ddd, "h_B(\psi)"'] & {} & {} & h_{B'}(X) \arrow[ddd, "h_{B'}(\psi)"] \\ {} & f:X\to B \arrow[lu, "\in" description] & \phi\circ f:X\to B' \arrow[ru, "\in" description]& {} \\ {} & f\circ\psi:Y\to B \arrow[ld, "\in" description] & \phi\circ f\circ\psi:Y\to B' \arrow[rd, "\in" description] & {} \\ h_B(Y) \arrow[rrr, "h_{\text{ct}}(\phi)(y)"'] & {} & {} & h_{B'}(Y)
\end{tikzcd}
$$
\end{definition}
如上定义的$\mathbf{Set}^{\mathcal{C}^\text{op}}$在代数几何中也被记为$\mathbf{PSh}(\mathcal{C})$。

\section{范畴论构造}
\section{泛性质}
\biblio
\end{document}
